流行聲樂導師 你問我答

唉話說學校停課 所有好似我呢啲教學校/機構嘅freelance導師冇工開 手停口停 希望所有freelancer捱到過去

本人專研現代流行聲樂法
世上高手甚多 我只略懂一二
識答盡量答
有啲文字講唔到就冇辦法

請保持友善問答 感謝

三萬一筒中

想做pop music producer 點先入到行？

我只可以講我知嘅...
如果你冇識人
就要參加唱片公司嘅比賽
作曲又好唱歌又好作詞咩都好
先有機會

我都有個朋友係咁

1我經常強調冇話咩聲先叫pop 呢個概念係錯的 因為pop就係咩都可以

2因此比起聲 我會先建議郁咗techniques先 做多啲pop常見嘅轉音 用薄啲同快啲嘅vibrato 同埋唱開choir or classical嘅人會慣咗要legato/要sustain 喺pop入面呢啲唔係最重要 而係你點理解首歌 你會點讀繼而去唱啲歌詞 有啲字斷啲大啲虛啲實啲都唔係問題

聲我都係唔建議郁住 因為有一把順嘅聲音唱到歌就夠（好難得）建議練techniques先

請問有冇歌聽下，如跟你學收費如何 🙏🏻

呢條係台灣VBS嘅片

VBS啲老師個個都好勁 好值得參考

Speech Level Singing其實係一個聲樂法 但係佢有好大爭議性因為評語多年來都係好壞參半
佢地其中一樣提倡嘅嘢係無論唱咩音都要將larynx/喉核維持喺中間自然嘅位置
我以為都唔明 但練得歌多發覺真係有用

anyway
SLS只係個名 佢唔係一個概念講緊點唱歌
如果你有興趣可以Google下
though宜家有啲好好嘅vocal coach喺youtube都有拍一啲片 我覺得佢地重好 包括VBS

telegram傾？

你介唔介意留，我唔太方便

唱周杰倫D 歌應該點唱好，Keep 住高音

唔太貪心，穩定唱到A4 已經好滿足

穩定A4好似就係死亡風車

Yes

dendenboom

hihi
最近睇緊嘅theory解釋因為我地諗咗音高 然後就做多咗嘢 反而更唱唔到所謂嘅高音
呢個就係我點解spend咁多時間研究現代聲樂法
因為我自己以前練高音練到某個位 我死練爛練都再唱唔上
其實就係因為分咗甚麼chest voice mixed voice head voice
當我地重新調整發聲嘅過程
唔好俾自己愈高音愈緊愈大力愈閉氣
慢慢就可以唱高過之前
當中牽涉好多壞習慣 要放低好多先可以試到唔嗌咁樣唱上去

其中一個最簡單嘅練習我自己覺得有用就係唱”丫” 個口張開 盡量有咁大得咁大 唱scale drmfsltd from F3-F4 then G3-G4 then go on
整個過程一樣聲量一樣力一樣氣

就咁講有啲難講but try try sin

意指你諗想練到上A4反而會練唔到 要唔好記住唱到邊個音就會點 要經過佢 唔可以諗練到果個位 不然都係會變死嗌

好鐘意唱歌 d fd話聲底幾好
但唔識唱 上網睇除左放鬆就係練腹式呼吸

hihi
聲底好呢種講法就好general嘅因為聲底好可以做配音 但唱歌牽涉音高 唔係聲底好就夠 如果佢聲底好又唱得好聽 咁代表佢其實重有唱歌嘅techniques喺入面 而techniques係人人都可以學 所以都唔需要太jealous别人：）

係呀呢啲就係傳統聲樂法
有啲人覺得有用 好似我呢啲冇咩天份嘅就唔明
宜家有啲現代聲樂法甚至提倡唔使諗吸氣 而果個老師係超勁 唔係吹水

所以唔好俾所謂丹田limit自己學唱歌呢件事

放鬆係真though

屌自膠 睇錯以為你話個frd聲底好

但放鬆都幾空泛 呼吸放鬆 喉嚨放鬆 定點
同埋去到處理尾音發現最後都係呼吸影響
學唱歌好貴 又驚中伏

點解有d 人唱高音可以咁有力把聲咁響，我就係用喉嚨用力嗌上去？係咪要搵到自己唱高音既共鳴位再發聲？

LM

係好空泛 所以我唔鍾意傳統教學法因為太抽象 學生返到屋企經常練唔到嘢

放鬆主要喺高音啲嘅地方發生 唔好愈高愈大力或大聲

我都覺得學唱歌好貴 所以我收好平（比起其他老師）你可以telegram問下我價睇你覺得貴唔貴 貴都唔緊 你繼續喺度問 我會盡量答

阿Sir你有冇你d唱歌表演睇下 想跟你學 但前題係我要覺得你唱得先

JJ華語流行男歌手唱功有冇頭5？

緊係有

有啲人係natural singer 簡單啲講就係好有天份 佢地唔使學都可以唱得好有力又好聽 咁呢啲就冇得講

我自己練第一樣嘢就係check自己喉核有冇一開始就升咗 或者唱唱下愈唱愈高
然後都係唔好愈高音愈大力/大聲

所謂共鳴都係好抽象嘅體會
現代聲樂法強調嘅我地發聲就係空氣經過聲帶 聲帶vibrate 口腔改變字型 唔使太理共唔共鳴果啲

可以呀telegram錄啲嘢俾你聽

不過好似我個post開頭咁戴返個頭盔先
世上高手多不勝數
我只略知一二
所以唔好expect我好似張敬軒/Bruno Mars咁

唯一我可以講就係天生識唱歌嘅人通常都唔知自己點做到果件事
我唔係果啲人 但我知點做到唱歌呢件事（知少少咁啦）

唔識排 但佢係好勁 live同CD一樣 做到嘅人唔多

個”丫”係逐個丫，定一個丫連住上好？

丫果陣諗咩好？定唔好諗野？

咁邊個歌手係用現代流行聲樂法、SLS、傳統聲樂？

可以先逐個音唱
Ma
scale唱d m s d s m d

之後就丫
連音唱drmfsltdtlsfmrd

larynx保持中間自然位置
唔好用力唔好嗌
嘴巴張開

張敬軒依D 唱到咁高音，其實你覺得係佢地天生個聲底已經高音，定係練返黎？
天生把聲本身低音其實係咪已經注定左上唔到某d 位？

講真 我真係唔知邊個歌手有學唱歌 因為通常唱歌好叻果啲人係唔使學的

but你可以YouTube睇下VBS老師啲片 佢地都會coach啲現役歌手 不過就會係微調多於由頭開始教
所以唔會話歌手用咩唱法 因為佢地本身就唱到 不過有啲壞習慣 vocal coach依然可以俾意見幫佢地改善 令佢地唱得舒服啲輕鬆啲

對古典聲樂同流行曲都有興趣，巴打建議學邊樣先

咁當然人人有唔同音程 好似我地嘅指紋咁 所以有高有低係好正常
傳統聲樂法會話你係女低音就係女低音
現代聲樂法會教唔同嘅嘢 例如係vocal fry 幫學生去練唔同嘅range

in short
天生一定有關係
but後天都有嘢可以練

本身把聲少沉 唱高音係唱到但就會變到有啲雞仔聲 有咩方法可能唱高聲個時自然啲?
另外有咩方法可以練肺活量?成日唔夠氣
唔該樓主

少少問題想請教下
1. 啱啱好喺轉聲區嘅音應該點唱好
我個人嚟講寧願唱A#4~C5嘅音都唔太想掂G4~A4，唔係唱唔到但係啱啱好喺中間有啲尷尬咁

2.混音混到D5就盡 點樣可以mix高啲

3.頭聲要點開發好，我要去到B5 or above先感受到個頭震緊(應該係頭腔共鳴)，但一落到A5就冇晒共鳴感(應該係變翻假聲)，聽感都係似假多過頭聲。點樣減少斷層好?

利申巴

氣聲點改善

hihi
有可能要從講嘢開始架
就係講嘢似唱歌 唱歌似講嘢
如果你講嘢太沉 你高音啲就會變聲得太勁 然後就會好唔慣 然後就覺得自己好有問題
所以你低音區就似高音區 高音區又份返低音區
試下用咁簡單嘅諗法有冇幫助先

本人唔太信肺活量派
唔夠氣多數係某啲地方漏咗氣
而原因可以係太虛或者太用力
所以由vocal cord compression或larynx著手
而不是肺活量入手

我的看法

嘩你呢啲問題真係唔易答
我要諗諗

1 其實你上面都唱到照計G4-A4問題應該唔大 都係試下力/聲量唔好變太多 例如你喺B4落返去G4 然後直接唱多次G4 用上面嘅唱法帶返落去 做一樣嘅嘢 總之唱法盡量統一通常都有幫助

2 好高架啦其實 調返轉問你mix咁高係想用嚟做咩？

3 如果你真係冇講錯你可以唱到上B5 男仔嚟講你係counter tenor嚟
共鳴呢啲好抽象 好個人感觀
我只可以講你可以試下用同一個字去練果啲range
例如wee wee wee
個wee字會有一啲好似overtone咁嘅聲音
只要你keep到個字 上面果啲range啲聲都會好接近

至於咩叫頭咩叫假聲呢啲都比較抽象
總之盡量做到發聲系統統一為先

（太長打到1999）

hihi

首先試下講嘢冇氣聲先
如果okay咗
就唔好諗自己唱緊歌
只係講嘢
就係咁

（你想知多啲你要講得specific啲）

好詳盡 多謝巴打先

講返先 我自己定義嘅假聲係只有聲帶邊緣震動 聲帶本體(聲帶肌)唔用力 會漏氣嗰種
頭聲就係都係聲帶邊緣震動 但係聲帶肌拉緊而基本上唔參與震動

我見維基百科英文版面介紹應該都係差唔多
不過用中文的確好易有分歧 中文唔同人對同樣字有唔同理解同定義 有時都幾難溝通

2.想mix到G5唱啲歐美rock

3.B5 & above我都係只能單純地發聲 冇咩實際用途 只係俾我感受到純頭音共鳴 個頭會好震

唱歌唔啱key點算

我知道我有啲懶 唔覆嘢
但呢排日日睇完新聲樂法就狂練 好心急 好想快啲練好啲
不過都係急唔嚟
日日練四五個鐘都係急唔嚟

你嘅講法係make sense同正確
睇嚟巴打應該都好鍾意唱歌

2 答返你先 首先我冇你唱得咁高 好jealous
不過無論有幾高 永遠有樣嘢都會啱就係唔好用力
所以你想再唱多啲音（唔諗高音）
首先不用力
然後去到果啲range試下全部用closed vowel
特別試下i同u 你個頭聲上到去就可以慢慢轉佢聽落真多少少

3 都係果句 好jealous你唱到咁高

hihi

呢個同你音準訓練有關
如果細個少聽音樂或者冇學樂器
通常捉key都會差啲

可以用piano app
由c3彈到g3再落返c3
所謂嘅d r m f s f m r d
跟住唱
等個腦學到多啲音程之間嘅感覺
（當然要繼續彈下個key but你唔識嘅話就是但彈個音 聽到咩就唱咩都得）

練歌切勿一路聽住歌手唱自己一路唱
會練唔到嘢
要用純音樂練
雖然難好多 但會有幫助好多

女仔嘅音域係tenor/alto係咪收得皮

如果有好老師就學咩都冇所謂
兩樣都係好東西
but有啲鳩老師成堂淨係叫你吸氣呼氣
打開個口
你唱唔到就話你唔夠support
呢啲我就冇眼睇 學咩都冇用

好多人都咁講
我一聽到就火滾
典解呢
唔係滾你 係滾教果個 或者滾流行文化

宜家（一路都係）興高音就好勁好正

有啲老屎忽嘅觀念係男/女高音唱唔到低音係正常 反之亦然

but IT IS NOT TRUE

只係冇人識教點樣去運用聲音
當然係咪學咗就個個都可以唱到好高or好低？
都唔係
但個range會比自己嘅認知寬咗
而唔係一句就話冇架啦你

好
回正題 點解唔係收得皮
好多劃時代嘅歌手都係好獨特
例如特別高 like bee gees
或者特別低 like梅艷芳

音樂 不 是 為 了 複 製 得 完 美
唱歌係為咗唱出你個人感受
唱出你特有嘅聲音
所以你愈尊重你把聲 而不是想扮邊個
我地就愈有特質 愈特別

所以愛你嘅聲音
唱你鐘意唱嘅嘢
練歌永遠唔係為咗練高啲
係練好聽啲<3

以你認知 你點睇陳奕迅？

Witney Houston 果種唱高音都係果個低音聲係天生麗質定係可以練？

我之前一直想唱啲沙聲，我學咗蕭敬騰抬高條利加咗好重鼻音，好似台灣個海綿寶寶，之後就chok到少少沙聲，想知你呢點睇呢種唱法（用嚟點驟or高音位，唔會用足成首歌）
音域D2-B4（篇chest voice同用力） 假音鏈春都最多上到F5想拓展到lowC highC 假音上A6，哈哈好貪心，樓主學唱歌有冇拓展到低音同假音個range

我諗其實低音真係天賦嚟 好難後天練
我覺得D2已經好低 我自己淨係去到F#2/G2
再落就vocal fry
btw 就算係假音都應該冇咩歌會唱到A6?
除咗mc嗰啲之外

音準唔好可以點練，成日想唱個粒音但唱左第二粒音。
抖氣聲又好大，因為有哮喘所以氣管好差。
一般要學幾耐先可以有改善

好鐘意唱歌但完全接受唔到自己把聲的巴打

咁你應該輕鬆上high C，睇嚟你唔低音，同埋原來我打錯咗我想講A5唔係A6，純粹貪心有時想show off下
Dllm宜家啲歌越出越高音，冇得飆翻個G5都唔好出嚟見人

樓主如果唔係長期用聲，建議鳩嗌法吸氣，啲氣向下沉，卷腹，mark大個口，我不(吸氣)，我不(吸氣)，我不要再想nay(A4)
ay韻容易啲發聲
幻想自己含緊條巨鳩，上顎抬高 條利下壓，盡量擴大，參考下平時啲歌手唱高音個嘴形(唔好參考周傑倫)
氣到，音就自然到

我一到nay 就變左假音

想用真音又上唔到又喉嚨痛

好鐘意唱歌但感覺自己個range唔闊 想闊啲可以點做 好多周杰倫 王力宏歌都唱唔到

可以練
但都係果句 有啲人天生就識咁做 所以佢做到可能係佢自然就做到 我地練又未必有佢陣味

首先試下降低larynx/喉頭唱哂成首歌先 咩歌都得

冇所謂 你唔爛聲就得 因為人地metal都係叫足成首但唔會有事 所以冇咩所謂

我冇再高音到 我只可以唱到上D5
但我練緊唱高音啲但唔使用力用氣
冇分真假聲 都算係擴闊音域嘅一種

有vocal fry就可以繼續練落去

佢曾經好勁
但睇佢上年咩風雲榜個表演
就知佢冇練歌
同埋佢其實唔知自己點唱到某啲音
即係打天才波
老咗開始冇天才波就開始唔掂

之前有覆過個巴打你可以爬返文

唱歌不用氣 愈吸愈衰
呢個係新聲樂法嘅trend

八堂
俾八堂我我點都教到你嘢

同埋佢其實唔知自己點唱到某啲音

姐係佢都係聲底搭救？

之前都有覆過個巴打
C5以上要轉closed vowel
試下用u or i去唱睇下有冇用

我冇唱得咁高唔太見得人

宜家新聲樂法嘅trend係不吸氣 不用丹田
巴打用返以上嘅方法 但試下唔吸氣睇下有咩效果

咁樣應該係
1聲音有斷層
2larynx/喉頭郁得太多
要練習喉頭保持中間自然位置不動
不用力唱歌

好鐘意唱歌 但對呢方面0認識

有時聽住mv唱會唱得好輕鬆咁 好似好岩音咁
但熄左人聲 就覺得唱唔到首歌個音咁 點解會咁既

同埋 如果首歌key唱 唱唔到（太高） 係咪應該用自己唱到既音黎講

有無d簡單小tips 比一d鐘意唱歌 純粹想唱k唱好d既初哥

可能表達得1999 因為無呢方面既知識去表達
多謝巴打

想問下樓主有冇考Rockschool vocal？
如果有可唔可以tg交流下

Btw tg左你

我想問下要練假音
覺得自己假音好難聽

今個月搵唔搵到7k?

音域窄
一高音就喉嚨痛
上假音把聲會斷開

屌

喉頭應該點保持好？

YouTube睇過有D 話好似技安/胖虎，或者打喊露咁既感覺
但我反而點樣會用力左唱

用埋點為之唔用力唱。。一高音好去F#4左右好自然用左力

我覺得喉頭上升其實隨住音高上升係無可避免
多多少少都會有

亦都聽過有人話專登壓喉頭呢種有意識嘅行為幫助不大
知道多啲嘅巴打歡迎補充

我覺得放鬆條脷 多啲利用口腔後半部嘅空間
對喉位都有幫助

有冇vocal想試寫詞，唱？(中英都ok)

我係結他手，有自己寫歌, 玩pop rock, neo soul 咁上下

有興趣可以tg 傾吓

重點係冇地方練習 ，由其係屋企

好 我知我又潛撚咗水 因為又喺度狂練
想自己練到新嘢先繼續答問題
但係練極都唔會有練完嘅一日
所以今晩覆咗大家啲問題先

hihi

1 好多人都會咁 鍾意聽住唱 然後熄咗自己唱就好似唱唔到
我幾肯定係因為本身可能你都唱唔到
但因為播住音樂嘅時候你嘅外耳接受緊太多資訊 然後冇辦法客觀地聽自己唱嘅嘢
所以就會以為跟住歌手唱好似okay

所以練歌一定要用純音樂練
或者自彈自唱

2 係 降一降key
or我會建議直接練啲低音啲嘅歌先

3 可以睇下YouTube啲老師啲片
佢地通常有一啲簡單嘅練習跟埋
首推New York vocal coach嘅Justin
又靚仔又有料

我冇考 但有睇過下啲syllabus同guideline
都可以交流下啊喺度

我會用wee去練
好似小朋友扮飛機咁
練長音 練乾淨 練有力

或者諗歡呼
woo hoo~~~~~~~
都可以

（先練聲 後練歌）

梗係冇
少到都唔好意思講
已經三個月勁少收入

hihi

都係larynx/喉頭上升太多
同用力嘅問題

一開始練用低喉頭練會比較易控制
同埋唔好力鏈

係 我都有咁見過有老師咁教
背後有個好緊要嘅概念係唔可以用力
所以低喉頭得嚟不要用力
要保持打喊露嘅狀態用落唱歌

力唔係唔用
但唔好用力先唱到某個音
不然長久下去喉嚨好易過勞
check下自己唱到去某個位有冇喉頭上升 有冇覺得緊咗好多 有冇唱完就好攰 有啲沙聲
呢啲都係用力過度嘅indication

你講得啱啊
放鬆舌根的確係會有幫助

如果自己屋企唔得就去人屋企練？
呢樣係麻煩啲

樓主我冇野問，但係難得見有人討論唱歌，路過留個名順便幫你推一推

感恩

每次覆其實我都覆好q耐因為要諗好耐
同埋又會check有冇打錯嘢
好俾心機覆

謝謝g持

可唔可以評評

點解用真音 連續唱完4,5首 就feel到上唔到本來上到嘅高音？
係咪其實我用錯聲/太大？

同埋 高音有冇辦法唔使成日都要爆大聲先唱到

感謝巴打

本身唱開choir，但無論唱choir定有時唱pop，唱耐左會覺得鼻塞/鼻音重左既原因係咩呢？

好好聽呀
我聽到好多eason喺入面
重有啲學友？哈哈

如果真係要講就係音準有啲地方聽唔明
可能係我未聽過首歌

同埋再高音啲可能會有唔鬆唔緊嘅情況？
淨粹估下

加油

應該係太大力

就係要信唔使用力都唱到所謂嘅高唱
呼氣要被動呼
好似嘆氣咁
唔好嗌 唔好鏈住喉嚨
喉頭放低過自己平時嘅位置

呢個問題比較少聽見
可能係你本身個鼻係易鼻塞或有鼻敏感嘅人？
not sure
俾多啲資料我諗下

高音會好緊用喉嚨格硬嗌上去

聽錄音嘅時候想像到你會有呢個情況
都係同個larynx好有關係
因為有個習慣就係愈高音喉頭就要要愈高先唱到
所以就有呢個result
練聲果陣要避免呢個諗法
要突破個心理關口

成日覺得唔昂高個頭唱唔到上去